\documentclass[12pt,t]{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{beamerthemeboadilla}
\usepackage[alf]{abntex2cite}	
\usepackage{tabulary}
\usepackage{tabularx} 
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{caption}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{mathabx}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}

\usepackage[htt]{hyphenat}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage[abs]{overpic}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows}

\newcommand\eqdef{\mathrel{\overset{\makebox[0pt]{\mbox{\normalfont\tiny\sffamily def}}}{=}}}

\defbeamertemplate{description item}{align left}{\insertdescriptionitem\hfill}

\institute{POO 2015\\IME -- USP}
\author{Bruno Sofiato\\Vinicius Nascimento Silva}

\title{Reflexão computacional e meta-objetos}

\makeatletter
\patchcmd{\beamer@sectionintoc}
{\vfill}
{\vskip\itemsep}
{}
{}
\makeatother  
%\usepackage{default}

\AtBeginSection[]{
	\begin{frame}[c]{ }
		\centering
		\begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center,shadow=true,rounded=true]{title}
			\huge\insertsectionhead\par%
		\end{beamercolorbox}
	\end{frame}
}


\begin{document}
\abovedisplayskip=0pt
\abovedisplayshortskip=0pt
\belowdisplayskip=0pt
\belowdisplayshortskip=0pt	
 \frame{\titlepage}
 \begin{frame}{Agenda}
	\tableofcontents
 \end{frame}
 \section{Introdução}
 \begin{frame}{XXX}
 	Colocar algumas estatísticas, não sei muito bem o que colocar aqui.
 \end{frame}
 \section{Meta-modelo}
	 \begin{frame}{Meta-}
	 	\begin{block}{Etimologia}
	 		O prefixo meta- remete ao grego \alert{COLOCAR}, que significa \emph{além} ou \emph{depois}.
	 	\end{block}
	 	\begin{block}{Significado}
	 		Geralmente é usado para representar um conceito que é uma abstração de outro.
	 	\end{block}
	 	\begin{exampleblock}{Exemplos}
	 		\begin{description}[Metalinguagem]
	 			\item [Metafísica]  		\alert{Colocar um texto legal}
	 			\item [Metalinguagem] São linguagens utilizadas para definição de outras linguagens:
	 			\begin{itemize}
	 				\item EBNF 
	 				\item XML (schema)
	 			\end{itemize}
	 		\end{description}
	 	\end{exampleblock}
	 	\end{frame}
	 	\begin{frame}{Metamodelo}
	 		\begin{block}{Definição}
	 			Informalmente é um modelo de um modelo.
	 		\end{block}
	 		\begin{block}{Usos}
	 			\alert{Escrever algo sobre os usos de um meta-modelo}
	 		\end{block}
	 		\begin{exampleblock}{Exemplos}
	 			\begin{description}[Datawarehousing]
	 			\item [Construção Civil] \emph{Building Information Model} (BIM);
	 			\item [Datawarehousing]		
	 		\emph{Common Warehouse MetaModel} (CWM);
	 			\item [Matemática] Teoria das Categorias;
	 			\item [Programas OO] \emph{Unified Modeling Language} (UML).
	 		\end{description}
		\end{exampleblock}
	 \end{frame}
	 \begin{frame}{MOF -- Meta-object Facility}
	 	\begin{block}{Características}
	 		\begin{itemize}
	 			\item Definida pela OMG (Object Management Group) para a modelagem de metadados (versão atual -- 2.4.2);
	 			\item Define quatro camadas (do nível três ao zero).	
	 		\end{itemize}
	 	\end{block}	 
	 	\begin{block}{ }
	 		\alert{FIGURA -- adaptar da pagina MOF da wikipedia}
	 		\alert{Nesse momento explicar o conceito da reificação}
	 		%\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Meta-Object_Facility#/media/File:M0-m3.png}
	 	\end{block}
	 \end{frame}
	 \begin{frame}{Meta-modelo UML}
	 	\begin{block}{Características}
	 		\begin{itemize}
	 			\item Mantido pela OMG, define a estrutura e a semântica dos construtos da UML (versão atual -- 2.4.2);
	 			\item Incluso na 2a camada MOF;
	 			\item Descrito em dois manuais complementares:
	 			\begin{description}[Superestrutura]
	 				\item [Infraestrutura] \alert{Escrever o que é}
	 				\item [Superestrutura] \alert{Escrever o que é}
	 			\end{description}
	 		\end{itemize}
	 	\end{block}
	\end{frame}
	 \begin{frame}{Metamodelo UML -- Trecho}
	 		\alert{FIGURA (trecho do meta-modelo)}
	 \end{frame}
	 \begin{frame}[c]{ }
		\centering
		\LARGE E se esse modelo estivesse disponível em tempo de execução ?
	 \end{frame}
 \section{Programação Reflexiva}
	 \begin{frame}{O que é reflexão}
	   Fazer ponte com a seção anterior (ver uma maneira legal).
	   Usar a definição em http://www.laputan.org/talks/ss98/sld003.htm
	 \end{frame}
	 \begin{frame}{História}
	 	Colocar a história.
  	 \end{frame}
  	 \begin{frame}{Meta-object Protocol MOP}
  	 	Ideia Dizer as estruturas OO é diferente do UML, logo, cada linguagem pode ter uma estrutura diferente. Um protocolo de Meta-objetos é justamente a interface para manipulação desses meta-objetos. protocolo vem do conceito de protocolos do smalltalk  
  	 \end{frame}	 
		 \begin{frame}{Introspecção -- Examinando a estrutura de um programa}
		 	Colocar que é um subconjunto de reflexão, colocar alguns exemplos do que dar pra fazer (Java). Alguns exemplos de estrutura e alguns exemplos de context (stack trace em java).
		 \end{frame}
 	 	 \begin{frame}{Reflexão -- Modificando a estrutura de um programa}
 	 	 	Colocar alguns exemplos de coisas que da pra fazer em Smalltalk e outra linguagem.
 	 	 \end{frame}
 	  	 \begin{frame}{Suporte à Programação Reflexiva}
 	  	 	\alert{Tabelinha com algumas linguagens e suas capacidades}
 	  	 \end{frame}
 	 \begin{frame}{Críticas à Programação Reflexiva}
 	 	\begin{block}{Princípio Aberto/Fechado}
 	 		Reflexão pode ferir o princípio Aberto/Fechado \cite{meyer1988object} -- é trivial ignorar restrições e modificar trechos de código originalmente fechados à modificação.
 	 	\end{block}
 	 	\begin{block}{Encapsulamento}
 	 		Com reflexão, é trivial ignorar modificadores de acesso:
 	 		\alert{Trecho de Código Java} 
 	 	\end{block}
 	 \end{frame}
 	 \begin{frame}{Críticas à Programação Reflexiva}
 	 	\begin{block}{Perigoso}
 	 		\alert{Algo de Brian Foote}
 	 		\alert{Exemplo de crashing de smalltalk}
 	 	\end{block}
 	 	\begin{block}{Desempenho}
 	 		\begin{itemize}
 	 			\item Invocações via reflexão costumam ter um custo de invocação maior -- \alert{questão de implementação};
 	 			\item \alert{Colocar dados}
 	 		\end{itemize}
 	 	\end{block}
 	 \end{frame}
 	\section{Exemplos}
	 \begin{frame}{Open C++}
	 	Um pouco da história, e exemplos.
	 \end{frame}
	 \begin{frame}{Javaassist}
	 	Um pouco da história, e exemplos.
	 \end{frame}
	 \begin{frame}{Easymock}
	 	Mostrar o conceito de dynamic proxies do java (nativo)
	 	Mostrar como é implementado. 
	 	Fazer um paralelo com uma implementação em smalltalk, onde tem reflection ''de verdade'';
	 \end{frame}
 \section{Referências}
 \begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
   \bibliography{apresentacao}
  \end{frame}
\end{document}

